\chapter{RESULTADOS}\label{chap:resultados}

Uma implementação do algoritmo EGSIS foi realizada como um projeto de
código-aberto e está disponível na plataforma
github\footnotemark. Nessa seção de resultados, avalia-se o
comportamento do método com variações no número de superpixels e
método de extração de características. Como referência para comparação
dos resultados, considera-se os métodos avaliados
em~\cite{wang2023review} no \textit{dataset} GrabCut.

\footnotetext{Disponível em \url{https://github.com/ryukinix/egsis/releases/tag/0.1.0}}

Uma avaliação qualitativa é demonstrada ao realizar a segmentação do
método e disponibilizar a máscara de segmentação gerada para algumas
imagens. Além disso, em formato de tabelas, é disponibilizado a
avaliação quantitativa baseado nas métricas descritos na
seção~\ref{sec:metricas-avaliacao}.

Por fim, foi desenvolvido uma ferramenta simples de anotação para
exploração dos resultados integrado no software
JupyterLab\footnotemark, que é usada também para avaliação qualitativa
e visualização do impacto da anotação parcial inicial no resultado
final.

\footnotetext{Software web para desenvolvimento interativo e análise de dados, disponível em \url{https://jupyter.org}}

\section{Avaliação qualitativa}

\ldots

\section{Experimentos com a variação da quantidade de superpixels}\label{sec:variacao-superpixels}

Durante a execução dos experimentos, e avaliação dos resultados, foi
observado que o número de superpixels afeta diretamente a qualidade da
segmentação gerada. Entre esses experimentos, foi realizada 8
execuções com variações na técnica de extração de características
usada e o número de superpixels, sendo o número de superpixels
avaliados para 50, 100, 150 e 200.

\begin{table}[!h]
    \centering
    \Caption{\label{tab:variacao-superpixels} Resultados dos
experimentos ao variar o número de superpixels e o método de extração
de características. Em negrito os melhores resultados.}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    \textbf{Método}                  & \textbf{Recall} & \textbf{Precision} & \textbf{F1}     & \textbf{IoU}    \\
    \midrule \midrule
    $\gls{EGSIS}(s=50, f=gabor)$     & 0.7882          & 0.9225             & 0.8414          & 0.7412          \\
    $\gls{EGSIS}(s=100, f=gabor)$    & 0.8592          & 0.9505             & 0.8992          & 0.8232          \\
    $\gls{EGSIS}(s=150, f=gabor)$    & 0.8691          & 0.9550             & 0.9066          & 0.8354          \\
    $\gls{EGSIS}(s=200, f=gabor)$    & 0.8799          & \textbf{0.9620}    & 0.9167          & 0.8511          \\
    $\gls{EGSIS}(s=50, f=comatrix)$  & 0.7882          & 0.9225             & 0.8414          & 0.7412          \\
    $\gls{EGSIS}(s=100, f=comatrix)$ & 0.8617          & 0.9510             & 0.9010          & 0.8259          \\
    $\gls{EGSIS}(s=150, f=comatrix)$ & 0.8777          & 0.9552             & 0.9125          & 0.8441          \\
    $\gls{EGSIS}(s=200, f=comatrix)$ & \textbf{0.8877} & 0.9611             & \textbf{0.9212} & \textbf{0.8578} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \Fonte{\fonteautor}
\end{table}

Ao analisar a tabela~\ref{tab:variacao-superpixels}, é possível
perceber que o aumento de superpixels impacta positivamente na
qualidade da segmentação independente do método de extração de
características. A respeito do método de extração de características,
os resultados de ambos métodos são próximos, por outro lado, com
exceção da métrica de precisão, os melhores resultados vieram do
modelo com 200 superpixels e extração de características via matriz de
co-ocorrências.

\section{Comparação com o estado-da-arte de segmentação interativa}\label{sec:comparacao-estado-da-arte}

Nesta seção, é proposto uma avaliação de como o modelo \gls{EGSIS} se
compara ao estado-da-arte no problema de segmentação interativa.

No artigo~\cite{wang2023review}, é observado um extenso estudo de
revisão sobre os métodos de segmentação interativa baseado em grafos,
tendo como base o algoritmo GrabCut e outros algoritmos que evoluiram
nessa área de segmentação interativa de imagens. Os autores avaliam
essas técnicas na base de dados GrabCut~\cite{rother2004grabcut}
utilizando as mesmas métricas que foram selecionadas na metodologia de
avaliação desse trabalho, com exceção do tempo de execução, que por
conta de diferentes tecnologias usadas para implementação das técnicas
não é possível fazer uma avaliação justa, por isso será deixada como
um potencial trabalho futuro.

Esse mesmo artigo, também avalia as várias técnicas em outro \textit{dataset},
mas a rotulação inicial usada como não foi publicada, não foi possível
replicar os experimentos para o modelo \gls{EGSIS} nas mesmas
condições. Por esse motivo, a avaliação de resultados será limitada a
base de dados GrabCut.

A seguir, é possível visualizar tabelas de comparação com os
algoritmos apresentados em~\cite{wang2023review}:


\begin{table}[!h]
    \centering
    \Caption{\label{tab:resultados-estado-da-arte} Resultados
      comparativos entre o método EGSIS e métodos estado-da-arte para
      segmentação interativa baseado em grafos. Em negrito os melhores
      resultados.}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    \textbf{Método}                    & \textbf{Recall} & \textbf{Precision} & \textbf{F1}     & \textbf{IoU} \\
    \midrule \midrule
    GrabCut                            & 0.9668          & 0.9213             & \textbf{0.9407} & \textbf{0.8927}       \\
    LazySnapping                       & \textbf{0.9681} & 0.9104             & 0.9357          & 0.8842       \\
    OneCut                             & 0.8585          & 0.7926             & 0.7899          & 0.6974       \\
    Saliency Cuts                      & 0.8371          & 0.8892             & 0.8255          & 0.7458       \\
    Iterated Graph Cuts\footnotemark{} & 0.9614          & 0.8878             & 0.9212          & 0.8597       \\
    DenseCut                           & 0.8427          & 0.9418             & 0.8561          & 0.7927       \\
    Deep GrabCut                       & 0.8854          & 0.8774             & 0.8701          & 0.7849       \\
    $\gls{EGSIS}(s=200, f=gabor)$      & 0.8799          & \textbf{0.9620}    & 0.9167          & 0.8511       \\
    $\gls{EGSIS}(s=200, f=comatrix)$   & 0.8877          & 0.9611             & 0.9212          & 0.8578       \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \Fonte{Baseado nos resultados encontrados no artigo~\cite{wang2023review}}
\end{table}


\footnotetext{Não há um nome formal pra esse método~\cite{an2013iterated}, por ora ele será chamado assim}
